**圓錐**也称为**圆锥体**，是一种[三维幾何體](../Page/三维空间.md "wikilink")，是[平面上一个](../Page/平面.md "wikilink")[圆以及它的所有](../Page/圆.md "wikilink")[切线和平面外的一个定点确定的平面围成的形体](../Page/切线.md "wikilink")。圆形被稱为圆锥的**底面**，平面外的定点稱为圆锥的**頂點**或**尖端**，顶点到底面所在平面的距离称为圆锥的高。通常“圆锥”一词用来指代**正圆锥**，也就是圆锥顶点在底面的投影是圆心时的情况。正圆锥可以定义为一個[直角三角形绕其中一條](../Page/直角三角形.md "wikilink")[直角邊旋轉一周得到的几何体](../Page/直角邊.md "wikilink")，这个直角三角形的[斜边称为圆锥的](../Page/斜边.md "wikilink")**母线**。顶点在底面的投影不在圆心，这样的圆锥称为**斜圆锥**。正圆锥可以由平面截[圆锥面得到](../Page/圆锥面.md "wikilink")，斜圆锥则不能。倾斜平面截取圆锥面得到的几何形体叫做**椭圆锥**。

Cone_3d.png|一個直角錐和一個斜角錐

## 性质

正圆锥是基本的[旋转体之一](../Page/旋转体.md "wikilink")，由直角三角形以其中一条直角边所在的直线为旋转轴进行旋转得到。三角形的斜边长称为圆锥的**母线**。

### 体积

設圆锥的底面圓[半徑为](../Page/半徑.md "wikilink")\(r\)，圆锥的高为\(h\)，底面圆面积为\(S\)，体积为\(V\)，那么圆锥体的体积可以通过以下公式计算：

\[V =  \frac{1}{3} S h = \frac{1}{3} \pi r^2 h.\]
其中底面圆面积：\(S = \pi r^2.\)

圆锥的体积公式可以从[祖暅原理推出](../Page/祖暅原理.md "wikilink")。祖暅原理说明，如果两个高度相同的立体形体在所有等高截面上面积都相等，那么它们体积相等。以圆锥底面为基准面，放置一个底面积为\(\pi r^2\)的正方锥，那么，在任何的高度\(0 \le x \le h\)上，与基准面平行的平面截圆锥的截面面积都等于截正方锥的截面面积。所以圆锥的体积等于正方锥的体积，也就是\(\frac{1}{3} \pi r^2 h\)。\[1\]另外，用现代的[定积分方法也可以直接计算圆锥的体积公式](../Page/定积分.md "wikilink")，方法如下：

\[\begin{align}
V &= \pi \int \left(\sqrt{x^2+y^2}\right) \, \mathrm{d}z
  &= \pi \int_0^h \left[\frac{\left(h-z\right)r}{h}\right]^2 \, \mathrm{d}z
  &= \frac{1}{3} \pi r^2 h
\end{align}\]

#### 母线

[圓錐的母线是一條從](../Page/圓錐.md "wikilink")[圓上的任何一點到錐體的頂點的直線](../Page/圓.md "wikilink")，可被表達成\(\sqrt {r^2 + h^2}\)，其中
\(r\) 是圓錐底部的[半徑](../Page/半徑.md "wikilink")，\(h\)
是圓錐的高度。這可以由[畢氏定理證明](../Page/畢氏定理.md "wikilink")。

### 表面积和侧面积

正圆锥的侧面可以展开为平面上的一个[扇形](../Page/扇形.md "wikilink")。这个扇形所在的圆半径就是圆锥的母线，对应的圆弧长为底部圆形的周长。设圆锥的母线为\(l\)，斜高可以表示为：\(l = \sqrt{r^2 + h^2}\)。设圆锥的表[面積为](../Page/面積.md "wikilink")\(S_t\)，侧面积为\(S_c\)，侧面积（也就是扇形的面积）可以用以下公式计算：

\[S_c = \pi r l = \pi r \sqrt{r^2 + h^2}\] 表面积等于侧面积与底面圆面积的和，也就是：

\[S_t = S + S_c = \pi r^2 + \pi r l = \pi r(r+l) = \pi r \left( r + \sqrt{r^2 + h^2} \right).\]

### 重心

一个实心且质地均匀的正圆锥的重心在其底面与顶点连线上，位于顶点下\(\frac{3}{4}\)处。

## 参考资料

## 參見

  - [棱錐](../Page/棱錐.md "wikilink")：底面不同
  - [圓柱](../Page/圓柱.md "wikilink")：頂面不同

[Category:立體幾何](../Category/立體幾何.md "wikilink")
[Category:曲面](../Category/曲面.md "wikilink")

1.